\chapterimage{cayley}
\chaptertext{\og As for anything else, so  for a mathematical theory: beauty can
  be perceived but not explained\fg{}.  Nous allons essayer de contredire Arthur
  \textsc{Cayley} qui publia en 1857 \textit{A Memoir on the theory of Matrices}
  qui  établit la  plupart  des  résultats que  nous  allons  présenter dans  ce
  cours. \textsc{Cayley} fut  à l'origine de l'essor de  l'école britannique des
  mathématiques  pures. Il  fut un  des mathématiciens  les plus  prolifiques de
  l'histoire.  Son ami  \textsc{Sylvester}, dont  nous reparlerons,  dit de  lui
  \og\textit{nihil tetigit quod non ornavit}\fg{}.\\
  Pourtant, l'histoire  des matrices  a commencé deux  millénaires plus  tôt, en
  Chine, dans le huitième des \textit{Neuf Chapitres sur l'art mathématique} qui
  présente le premier exemple connu de résolution de systèmes d'équations
  linéaires à l'aide de tableaux de nombres. L'étude de l'algorithme associé sera
  au c\oe ur de notre apprentissage.  Elles seront également un des exemples les
  plus importants d'une autre notion phare qui sera étudiée cette année : celle
  d'espace vectoriel.
}

\chapter{Calcul matriciel}

\section{Un peu d'histoire}

Le goût des Anglais pour les toasts:


%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[width=\linewidth]{memoir}
\end{center}
%\end{figure}


x
\setindent{0cm}
\begin{flushleft}
\begin{minipage}[t]{3cm}
\begin{figure}
  \includegraphics[width=3cm]{sylvester}
\caption{J.\bsc{Sylvester (1814-1897)}}
\end{figure}
\end{minipage}
\end{flushleft}
\setindent{\indentationcours}
\vspace{-5.75cm}
\begin{minipage}[t]{\linewidth}
\end{minipage}

Vers 160 avant le petit Jésus, parut en Chine le
 Fang  Tcheng %\begin{CJK}{UTF8}{song}  方程 \end{CJK}
 ou, si vous préférez, \og la disposition rectangulaire\fg{}. C'est le
 huitième des \textit{Neuf chapitres  sur l'art mathématique}. Dès cette
 époque,  les   chinois  regroupaient  les   coefficients  des  systèmes
 d'équations  linéaires dans  un tableau  rectangulaire  et transformait
 celui-ci pas à  pas pour le résoudre. Cette  méthode sera reprise vingt
 siècles  plus  tard par  les  Allemands  Carl Friedrich  \textsc{Gauss}
 (1777 - 1855) et
 Wilhelm \textsc{Jordan} (1842 - 1899)(à ne pas confondre avec le mathématicien
 français Camille \textsc{Jordan}).
 
Le terme \og matrice\fg{} pour  désigner ces tableaux a été introduit en
1850 par James \textsc{Sylvester}. Son ami Arthur \textsc{Cayley} (1821
- 1895) introduisit  le produit de matrices et  la notion d'inverse sept
        années plus tard. Le terme  \og matrice\fg{} est dérivé du latin
        \textit{mater}  qui signifie  \og mère\fg{}  car la  matrice est  la \og
        mère\fg{} du  \emph{déterminant}...mais les déterminants ne  sont pas au
        programme en ECS.


\textbf{Aparté   sur  James   \textsc{Sylvester}}:   de  son   vrai  nom   James
\textsc{Joseph}, il ajouta\textsc{ Sylvester} à la  fin pour faire \og plus anglais\fg{},
étant  issu d'une  famille  juive.  Extrêmement doué  en  mathématiques, il  eut
Augustus \textsc{De Morgan} comme professeur à Londres puis il entra à 17
ans à l'Université de Cambridge. Mais on ne lui accorda pas son diplôme (il reçu
un diplôme \textit{honoris causa} 41 ans plus tard !) car
il  ne remplissait  pas les  prescriptions  de l'Église  sur le  \og minimum  de
croyance religieuse  nécessaire aux  personnes rationnelles\fg{}. Il  erra alors
d'une université  à l'autre,  fut renvoyé de  celle de Virginie  à cause  de ses
positions anti-esclavagistes. Il possédait une très vaste culture, ayant lu dans
le texte des  \oe uvres grecques, latines, anglaises,  françaises, allemandes et
italiennes. Pour gagner sa vie il finit  par devenir actuaire tout comme son ami
\textsc{Cayley} qui était  avocat. Ils se retrouvaient dans les  rues de la City
le  midi pour  parler  mathématiques.  Il donna  aussi  des cours  particuliers,
notamment  à Florence  \textsc{Nightingale}  et  finit par  obtenir  un poste  à
l'université d'Oxford à 70 ans! Mais son \oe uvre mathématique est
immense et a eu une très grande influence en algèbre.



\section{Matrice}


\begin{definition}
Une  matrice à  $n$ lignes  et $p$  colonnes est  un tableau  d'éléments
appartenant à un ensemble $\bbk$.
On note alors $\mathfrak{M}_{n\times p}(\bbk)$ l'ensemble des matrices de $n$
lignes et $p$ colonnes à coefficients dans $\bbk$. 
\end{definition}

$$M=
\bbordermatrix{
  &        &        &        &  j     &        &        \cr
  & m_{1,1} & m_{1,2} & \cdots & m_{1,j} & \cdots & m_{1,p} \cr
  & \vdots & \vdots &        & \vdots &        &  \vdots \cr
i & m_{i,1} & m_{i,2} & \cdots & m_{i,j} & \cdots & m_{i,p} \cr
  & \vdots & \vdots &        & \vdots &        &  \vdots \cr
  & m_{n,1} & m_{n,2} & \cdots & m_{n,j} & \cdots & m_{n,p} \cr
}
$$


On note souvent $m_{ij}$, $m_{i,j}$ ou  $m_{ij}$ le
coefficient de  M situé  sur la  ligne $i$  et la  colonne $j$.  On le  nomme le
\textbf{terme général de la matrice}.

On note souvent $M=\bigl[m_{ij}\bigr]_{_{n×p}}$.

On dit que la matrice M est de \textbf{taille} ou de \textbf{format} $n×p$.

\begin{NB}
  Une matrice  est un tableau  à double  entrée dont les  éléments appartiennent
  tous à un même ensemble de nombre et sont repérés
par leur numeŕo de  ligne puis leur numéro de colonne en  partant du coin gauche
supérieur du tableau.
\end{NB}

\begin{remarque}
  On peut aussi dire qu'une matrice est une application M définie par:
 $$
 M\colon \begin{array}{cll} \llbracket  1,n
  \rrbracket ⊗\llbracket 1,p \rrbracket  & \to & \bbk\\
   (i,j) & \mapsto &  m_{ij}
 \end{array}
 $$%
  
\end{remarque}



Avec Scilab:

\begin{scilabcode}
--> M = [1 2 3 ; 4 5 6]  
 M  = 
   1.   2.   3.
   4.   5.   6.

--> M(2,3) 
 ans  =
   6.

--> M(1, :) 
 ans  =
   1.   2.   3.

--> M(:, 2) 
 ans  =
   2.
   5.
\end{scilabcode}


\begin{recherche}
  Écrivez    les     matrices    $M=\bigl[    i+3^j     \bigr]_{_{2×3}}$    et
  $N=\bigl[ (-1)^{i+j}|i-j| \bigr]_{_{3×2}}$.

  Que représente $\ds\sum_{i=1}^3n_{i2}$?
\end{recherche}






\section{Quelques matrices particulières}


\subsection{Matrice ligne/colonne}

\begin{definition}

  Une matrice de format $1×p$ est appelée une \textbf{matrice ligne}
\end{definition}

$$L = \bigl[\ell_{ij}\bigr]_{_{1×p}}=\big[\ell_{11}\ \ell_{12}\ \cdots \ \ell_{1p}\big]$$

\begin{definition}

  Une matrice de format $n×1$ est appelée une \textbf{matrice colonne}
\end{definition}

$$C=\begin{bmatrix}
  c_{11}\\
  c_{21}\\
  \vdots \\
  c_{n1}\\
\end{bmatrix}
$$

\begin{scilabcode}
--> L = [1 2 3] 
 L  = 
   1.   2.   3.

--> C = [1 ; 2 ; 3] 
 C  = 
   1.
   2.
   3.
\end{scilabcode}


\subsection{Matrice carrée}


Si $n=p$ on dit que Μ est une \textbf{matrice carrée d'ordre n}.



\begin{definition}

On appelle \textbf{trace d'une matrice}  carrée la \textbf{somme de ses éléments
  diagonaux}.

$${\rm Tr}(M)=\sum_{k=1}^nm_{ii}$$
\end{definition}

\begin{recherche}
  Déterminez une  fonction Scilab qui calcule  la trace d'une matrice  donnée en
  argument. N'oubliez pas de vérifier que la matrice est carrée.
\end{recherche}


\subsection{Matrice nulle}

Une  matrice dont  tous  les termes  sont nuls  est  appelée la\textbf{  matrice
  nulle}:

$$
O_{2×3}=
\begin{bmatrix}
  0&0&0\\0&0&0
\end{bmatrix}
$$


\begin{scilabcode}
--> zeros(2,3) 
 ans  =
   0.   0.   0.
   0.   0.   0.
 \end{scilabcode}



 \subsection{Matrices diagonales}

 \begin{definition}

 Une matrice est dite \textbf{diagonale} si, et seulement si elle est carrée et $a_{ij}=0$ pour
 tout $i\neq j$

\end{definition}


\begin{scilabcode}
--> diag([5 4 3 2])
 ans  =
   5.   0.   0.   0.
   0.   4.   0.   0.
   0.   0.   3.   0.
   0.   0.   0.   2.
 \end{scilabcode}

 

\begin{definition}

 Une matrice diagonale  dont tous les éléments diagonaux sont  égaux est appelée
 une \textbf{matrice scalaire}.
\end{definition}

 
 \begin{scilabcode}
 --> diag([2 2 2 2]) 
 ans  =
   2.   0.   0.   0.
   0.   2.   0.   0.
   0.   0.   2.   0.
   0.   0.   0.   2.
 \end{scilabcode}

\begin{definition}

 Une matrice  scalaire dont les  éléments diagonaux sont  égaux à 1  est appelée
 \textbf{matrice identité}. On note $I_n$ la matrice identité de taille $n$.
\end{definition}


\begin{scilabcode}
 --> eye(3,3)
 ans  =
   1.   0.   0.
   0.   1.   0.
   0.   0.   1.
 \end{scilabcode}


 \begin{recherche}
   On note $I_n=\bigl[ δ_{ij} \bigr]_{_{n×n}}$. Complétez:
   $
   δ_{ij}=
   \begin{cases}
     .....\text{ si } i \ \ \ j\\
     .....\text{ si } i \ \ \ j
   \end{cases}
   $

   La notation $δ_{ij}$ est appelé \textit{symbole de \textsc{Kronecker}} du nom
   du mathématicien allemand Leopold \textsc{Kronecker} (1823 - 1891).
 \end{recherche}


 \begin{recherche}
   Quelle est la trace de $I_n$?
 \end{recherche}
 
 \subsection{Matrices triangulaires}

 \begin{definition}

 Une \textbf{matrice triangulaire supérieure} est une matrice carrée dont tous les
 coefficients situés sous la diagonale sont nuls i.e. $a_{ij}=0$ pour tout $i....j$.
\end{definition}


 $$
 \begin{bmatrix}
   1 & 0 & 3 & 4\\
   0 & 3 & 0 & 5\\
   0 & 0 & 5 & 2\\
   0 & 0 & 0 & 1
 \end{bmatrix}
$$
 
On définit de même les \textbf{matrices triangulaires inférieures}.


\begin{recherche}
  Démontrer qu'une matrice est diagonale si, et seulement si, elle est à la fois
  triangulaire supérieure et inférieure.
\end{recherche}



 \subsection{Matrices symétriques/antisymétriques}


 \begin{definition}

 Une matrice carrée est \textbf{symétrique} si, et seulement si, $a_{ij}=a_{ji}$
 pour toutes valeurs de $i$ et $j$.

 Une matrice carrée est \textbf{antisymétrique} si, et seulement si, $a_{ij}=-a_{ji}$
 pour toutes valeurs de $i$ et $j$.
\end{definition}

 \begin{recherche}
   Donner un exemple de matrice  symétrique/antisymétrique.
 \end{recherche}

 \begin{recherche}
   La diagonale d'une matrice antisymétrique a une particularité: laquelle?
 \end{recherche}


\subsection{Matrices élémentaires}

Nous désignerons  par $E_n^{ij}$ la  matrice carrée de  $\mathfrak{M}_n(\bbk)$
dont tous  les coefficients  sont nuls sauf  le coefficient  $(i,j)$ qui
vaut $1$.
Par exemple, $E_3^{12}=\left(
\begin{smallmatrix}
  0&1&0\\
  0&0&0\\
  0&0&0\\
\end{smallmatrix}\right)
$ dans $\mathfrak{M}_3(\bbz)$.


\begin{recherche}
  Exprimez $E_n^{ij}$ à l'aide du symbole de Kronecker.
\end{recherche}

\begin{recherche}
  Étudiez le  produit $E_n^{ij}\times E_n^{\ell k}$ et  exprimez-le à l'aide
  du symbole de \textsc{Kronecker}.

Simplifiez ensuite  le produit $(I_n+\lambda E_n^{ij})\times(I_n-\lambda E_n^{ij})$:
qu'en concluez-vous?
\end{recherche}


 \subsection{Matrices échelonnées}
\begin{definition}

 Une matrice $\ell$-échelonnée ($\ell$ comme ligne) possède les trois propriétés suivantes:

 \begin{enumerate}
 \item Toutes les lignes nulles (une ligne est nulle si elle ne comporte que
   des zéros) sont au-dessous des lignes non nulles.
   
\item Dans chaque ligne non nulle le premier élément non nul est $ 1$
(on lit une ligne de la gauche vers la droite), ce $ 1$ est appelé\textbf{ pivot} ou 
élément pivot. La colonne où se trouve ce $ 1$ est appelée
colonne pivot.
\item Le pivot d'une ligne est toujours situé à droite du pivot de la ligne précédente.
\end{enumerate}


SI une matrice $\ell$-échelonnée possède la 4ème propriété suivante:

\begin{enumerate}
\item[4.]  le pivot est le seul élément non nul de la colonne pivot
\end{enumerate}

alors la matrice est dite $\ell$-réduite échelonnée ($\ell$ré)
\end{definition}

\begin{equation*}
\begin{array}{cc}
\begin{tabular}{l|}
1 \\ \hline
\end{tabular}
&  \\ 
& 
\begin{tabular}{|l}
\hline
Zone du prochain pivot%
\end{tabular}%
\end{array}%
\end{equation*}%
\vspace{0.3cm}

Donnons quelques exemples de matrices entières: 
\begin{eqnarray*}
&&\left[
\begin{array}{cccc}
0 & 
\begin{tabular}{|l|}
\hline
1 \\ \hline
\end{tabular}
& 2 & 0 \\ 
\begin{tabular}{|l|}
\hline
1 \\ \hline
\end{tabular}
& 0 & 3 & -1 \\ 
0 & 0 & 0 & 0%
\end{array}%
\right] \text{ est $ \ell$-réduite non échelonnée} \\
&&\left[ 
\begin{array}{ccc}
0 & 
\begin{tabular}{|l|}
\hline
1 \\ \hline
\end{tabular}
& 0 \\ 
0 & 2 & 0 \\ 
0 & 0 & 
\begin{tabular}{|l|}
\hline
1 \\ \hline
\end{tabular}%
\end{array}%
\right] \text{ n'est pas $ \ell$-réduite} \\
&&\left[ 
\begin{array}{ccc}
\begin{tabular}{|l|}
\hline
1 \\ \hline
\end{tabular}
& -2 & 0 \\ 
0 & 0 & 
\begin{tabular}{|l|}
\hline
1 \\ \hline
\end{tabular}
\\ 
0 & 0 & 0 \\ 
0 & 0 & 0%
\end{array}%
\right] \text{ est $ \ell$-réduite échelonnée}
\end{eqnarray*}


\begin{recherche}
  Donner un exemple de $\ell$-échelonnée non réduite.
\end{recherche}



\section{Opérations sur les matrices}



\subsection{Transposée d'une matrice}

\begin{definition}

Soit $M\in \mathfrak{M}_{n\times p}(\bbk)$. Sa transposée est la matrice $T$ de $\mathfrak{M}_{p\times n}(\bbk)$ définie par 

$$T_{ij}=A_{ji}$$

On note le plus souvent $T= \tr A$.

\end{definition}


En pratique, on échange lignes et colonnes.

\begin{scilabcode}
--> A = [1 2 3; 4 5 6]
 A  = 
   1.   2.   3.
   4.   5.   6.

--> A' 
 ans  =
   1.   4.
   2.   5.
   3.   6.
\end{scilabcode}



\subsection{Égalité}

Deux  matrices sont  égales si,  et seulement  si, elles  ont  les mêmes
dimensions et des coefficients égaux.


\subsection{Opération terme à terme}

Notons $(S_{ij})_{\substack{1  \leqslant i  \leqslant n\\ 1  \leqslant j
\leqslant p}}$ la somme terme à terme des deux matrices $(A_{ij})_{\substack{1 \leqslant i \leqslant n\\ 1 \leqslant j
\leqslant p}}$ et $(B_{ij})_{\substack{1  \leqslant i  \leqslant n\\ 1  \leqslant j
\leqslant p}}$ alors chaque coefficient de S est obtenu par: 
$S_{ij} = A_{ij}+ B_{ij}$

On peut  définir de la  même manière un  produit terme à terme  qu'il ne
faudra  pas  confondre  avec  le  produit  de matrices  ou  le  produit  par  un
scalaire...

\begin{multicols}{2}
\begin{scilabcode}
--> A = [1 2 3; 4 5 6] 
 A  = 
   1.   2.   3.
   4.   5.   6.

--> B = [1 0 1; 0 1 0] 
 B  = 
   1.   0.   1.
   0.   1.   0.

--> A + B 
 ans  =
   2.   2.   4.
   4.   6.   6.

--> A .* B
 ans  =
   1.   0.   3.
   0.   5.   0.
\end{scilabcode}
\end{multicols}




\begin{theoreme}
  $\tr (A+B) = \tr A + \tr B$
\end{theoreme}




\subsection{Multiplication par un scalaire}

Soit $k\in \bbk$ et $M\in  \bbk^{n\times p}$ alors la matrice $P=kM$ est
définie par:
$P_{ij} = k\cdot M_{ij}$

\begin{scilabcode}
--> 3*A 
 ans  =
   3.    6.    9. 
   12.   15.   18.
\end{scilabcode}

\subsection{Produit de matrices}

Notons $(c_{ij})_{\substack{1 \leqslant i \leqslant n\\ 1 \leqslant j \leqslant p}}$ 
le produit des deux matrices $(a_{ij})_{\substack{1 \leqslant i \leqslant n\\ 1 \leqslant j \leqslant m}}$ 
et $(b_{ij})_{\substack{1 \leqslant i \leqslant m\\ 1 \leqslant j \leqslant p}}$ 

alors $$c_{ij}=\displaystyle\sum_{k=1}^{m}a_{ik}\times b_{kj}$$

\begin{NB}
  En fait pour  obtenir $c_{ij}$ on effectue le \textbf{produit  scalaire} de la
  i-ème ligne de A par la j-ème colonne de B!
\end{NB}


\renewcommand\myunit{0.9cm}

\begin{center}
% \begin{tikzpicture}[>=latex]
% % unit

% % the styles
% \tikzset{node style sp/.style={draw,circle,minimum size=\myunit}}  
% \tikzset{node style ge/.style={circle,minimum size=\myunit}}
% \tikzset{arrow style mul/.style={draw,sloped,midway,fill=white}}
% \tikzset{arrow style plus/.style={midway,sloped,fill=white}}
% % defintion of matrices
% \matrix [matrix of math nodes,%
%              nodes = {node style ge},%
%              left delimiter  = (,%
%              right delimiter = ), nodes in empty cells] (A) at (0,0)
% {%
%   a_{11} & a_{12}  & a_{13}  \\ 
%   \node[node style sp] {a_{21}};& \node[node style sp] {a_{22}};& \node[node style sp] {a_{23}}; \\ 
%   a_{31}& a_{32} & a_{33} \\ 
%    a_{41}& a_{42}  & a_{43}  \\ 
% }; 
% \node [draw,below] at (A.south) { $A$ : \textcolor{red}{$4$ lignes} $3$ colonnes};
% \matrix (B) [matrix of math nodes,%
%              nodes = {node style ge},%
%              left delimiter  = (,%
%              right delimiter =), nodes in empty cells] at (5*\myunit,5*\myunit)
% {% 
%   b_{11} & \node[node style sp] {b_{12}};& b_{13} & b_{14} & b_{15}\\ 
%   b_{21} & \node[node style sp] {b_{22}}; & b_{23}& b_{24} & b_{25} \\ 
%   b_{31} & \node[node style sp] {b_{32}}; & b_{33} & b_{34} & b_{35} \\ 
% };
% \node [draw,above] at (B.north) { $B$ : $3$ lignes \textcolor{red}{$5$ colonnes}}; 
% % matrice résultat
% \matrix (C) [matrix of math nodes,%
%              nodes = {node style ge},%
%              left delimiter  = (,%
%              right delimiter = ), nodes in empty cells] at (5*\myunit,0)
% {% 
%   p_{11} & p_{12} & p_{13} & p_{14} & p_{15}\\ 
%   p_{21}&  \node[node style sp,red] {p_{22}};& p_{23} & p_{24} & p_{25}\\ 
%   p_{31}& p_{32} & p_{33} & p_{34} & p_{35}\\ 
%   p_{41}&  p_{42} &  p_{43} & p_{44} & p_{45}\\
% }; 

% % arrows
% % \draw[blue] (A-2-1.north) -- (C-2-2.north);
% % \draw[blue] (A-2-1.south) -- (C-2-2.south);
% % \draw[blue] (B-1-2.west)  -- (C-2-2.west);
% % \draw[blue] (B-1-2.east)  -- (C-2-2.east);
% %  \draw[<->,red](A-2-1) to[in=180,out=90] (B-1-2);%
% % %       node[arrow style mul] (x) {$a_{21}\times b_{12}$};
% %  \draw[<->,red](A-2-2) to[in=180,out=90](B-2-2);%
% % %       node[arrow style mul] (y) {$a_{22}\times b_{22}$};
% %  \draw[<->,red](A-2-3) to[in=180,out=90](B-3-2);%
% % %       node[arrow style mul] (z) {$a_{23}\times b_{32}$};
% % % \draw[red,->] (x) to node[arrow style plus] {${\Large +}$} (y)%
% % %                   to node[arrow style plus] {${\Large +}$} (z);
% % %                   %
% % %                   % to (C-3-3.north west);
% % % \draw[->,red,decorate,decoration=zigzag] (z) -- (C-2-2.north west);

% \draw[blue] (A-3-1.north) -- (C-3-3.north);
% \draw[blue] (A-3-1.south) -- (C-3-3.south);
% \draw[blue] (B-1-3.west)  -- (C-3-3.west);
% \draw[blue] (B-1-3.east)  -- (C-3-3.east);
% \draw[<->,red](A-3-1) to[in=180,out=90] 
%     node[arrow style mul] (x) {$a_{i1}\times b_{1j}$} (B-1-3);
% \draw[<->,red](A-3-3) to[in=180,out=90] 
%     node[arrow style mul] (y) {$a_{ik}\times b_{kj}$}(B-3-3);
% \draw[<->,red](A-3-5) to[in=180,out=90] 
%     node[arrow style mul] (z) {$a_{ip}\times b_{pj}$}(B-5-3);
% \draw[red,->] (x) to node[arrow style plus] {$+\raisebox{.5ex}{\ldots}+$} (y)%
%                   to node[arrow style plus] {$+\raisebox{.5ex}{\ldots}+$} (z);
%                   %
%                   % to (C-3-3.north west);
% \draw[->,red,decorate,decoration=zigzag] (z) -- (C-3-3.north west);

% \node [draw,below] at (C.south) {$ P=A\times B$ : \textcolor{red}{$4$ lignes}  \textcolor{red}{$5$ colonnes}};
% \end{tikzpicture}












\tikzset{
    node style sp/.style={draw,circle,minimum size=\myunit},
    node style ge/.style={circle,minimum size=\myunit},
    arrow style mul/.style={draw,sloped,midway,fill=white},
    arrow style plus/.style={midway,sloped,fill=white},
}



\begin{tikzpicture}[>=latex]
% unit
% defintion of matrices
\matrix (A) [matrix of math nodes,%
             nodes = {node style ge},%
             left delimiter  = (,%
             right delimiter = )] at (0,0)
{%
  a_{11} &\ldots & a_{1k} & \ldots & a_{1p}  \\
    \vdots & \ddots & \vdots & \vdots & \vdots \\
  \node[node style sp] {a_{i1}};& \ldots%
         & \node[node style sp] {a_{ik}};%
                  & \ldots%
                           & \node[node style sp] {a_{ip}}; \\
  \vdots & \vdots& \vdots & \ddots & \vdots  \\
  a_{n1}& \ldots & a_{nk} & \ldots & a_{np}  \\
};
\node [draw,below] at (A.south) { $A$ : \textcolor{blue}{$n_A$ lignes} \textcolor{pink}{$p$ colonnes}};
\matrix (B) [matrix of math nodes,%
             nodes = {node style ge},%
             left delimiter  = (,%
             right delimiter =)] at (7*\myunit,7*\myunit)
{%
  b_{11} &  \ldots& \node[node style sp] {b_{1j}};%
                  & \ldots & b_{1q}  \\
  \vdots& \ddots & \vdots & \vdots & \vdots \\
  b_{k1} &  \ldots& \node[node style sp] {b_{kj}};%
                  & \ldots & b_{kq}  \\
  \vdots& \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
  b_{p1} &  \ldots& \node[node style sp] {b_{pj}};%
                  & \ldots & b_{pq}  \\
};
\node [draw,above] at (B.north) { $B$ : \textcolor{pink}{$p$ lignes} \textcolor{red}{$q_B$ colonnes}};
% matrice resultat
\matrix (C) [matrix of math nodes,%
             nodes = {node style ge},%
             left delimiter  = (,%
             right delimiter = )] at (7*\myunit,0)
{%
  c_{11} & \ldots& c_{1j} & \ldots & c_{1q} \\
  \vdots& \ddots & \vdots & \vdots & \vdots \\
    c_{i1}& \ldots & \node[node style sp,red] {c_{ij}};%
                  & \ldots & c_{iq} \\
  \vdots& \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
  c_{n1}& \ldots & c_{nk} & \ldots & c_{nq} \\
};
\node [draw,below] at (C.south) 
    {$ C=A\times B$ : \textcolor{blue}{$n_A$ lignes}  \textcolor{red}{$q_B$ colonnes}};
% % arrows
% \draw[blue] (A-3-1.north) -- (C-3-3.north);
% \draw[blue] (A-4-1.south) -- (C-4-3.south);
% \draw[blue] (B-1-3.west)  -- (C-3-3.west);
% \draw[blue] (B-1-3.east)  -- (C-3-3.east);
 \draw[<->,red](A-2-1) to[in=180,out=90] 
     node[arrow style mul] (x) {$a_{i1}\times b_{1j}$} (B-1-2);
 \draw[<->,red](A-2-3) to[in=180,out=90] 
     node[arrow style mul] (y) {$a_{ik}\times b_{kj}$}(B-3-2);
 \draw[<->,red](A-2-5) to[in=180,out=90] 
     node[arrow style mul] (z) {$a_{ip}\times b_{pj}$}(B-5-2);
 \draw[red,->] (x) to node[arrow style plus] {$+\raisebox{.5ex}{\ldots}+$} (y)%
                   to node[arrow style plus] {$+\raisebox{.5ex}{\ldots}+$} (z);
                   %
                   % to (C-3-3.north west);
 \draw[->,red,decorate,decoration=zigzag] (z) -- (C-2-2.north west);
\end{tikzpicture}
\end{center}



\begin{scilabcode}
--> A = [1 2 3; 4 5 6]
 A  = 
   1.   2.   3.
   4.   5.   6.

--> B = [1 2 3 4; 5 6 7 8 ; 9 8 7 6]
 B  = 
   1.   2.   3.   4.
   5.   6.   7.   8.
   9.   8.   7.   6.

--> A * B
 ans  =
   38.   38.   38.   38.
   83.   86.   89.   92.
\end{scilabcode}


\begin{recherche}
  Le produit matriciel est-il \textbf{commutatif}?
\end{recherche}




\begin{recherche}

  $A=
  \begin{bmatrix}
    1&0\\0&0
  \end{bmatrix}
  B=
  \begin{bmatrix}
    2&6\\4&5
  \end{bmatrix}
  C=
  \begin{bmatrix}
    2&6\\8&2
  \end{bmatrix}
  $
  Calculer $A×B$ et $A×C$.
  Quelle remarque pouvez-vous faire?

\end{recherche}


\begin{recherche}
  $A=
  \begin{bmatrix}
    1 & 0\\0 &0
  \end{bmatrix}
  B=
  \begin{bmatrix}
    0&0\\1&0
  \end{bmatrix}
  $
  Calculer $A×B$. Quelle remarque pouvez-vous faire?
\end{recherche}


\begin{theoreme}
  $A\in \mathfrak{M}_{np}(\bbk)$ et $B\in \mathfrak{M}_{pq}(\bbk)$, alors $$\tr (A\times B) = \tr B \times \tr A$$
\end{theoreme}

Démonstration:

\vspace{3cm}


\begin{theoreme}
  Si A et B sont des matrices carrées de même ordre alors $${\rm Tr}(A×B)={\rm Tr}(B×A)$$
\end{theoreme}
Démonstration:
\vspace{3cm}


\begin{theoreme}[distributivité du produit sur la somme des matrices]
  $A×(B+C)= A×B + A×C$
\end{theoreme}

\subsection{Puissance}


\begin{theoreme}
  Le produit matriciel est associatif
\end{theoreme}

Démonstration

\vspace{3cm}



On peut  donc définir  la puissance  entière d'une matrice.  Soit $n$  un entier
naturel  et A  une  matrice \textbf{carrée}  (pourquoi?).  On note  $A^n=A\times
A\times\cdots\times A$ ce produit ayant $n$ facteurs.

\begin{recherche}
  Pourquoi doit-on s'assurer que le produit est associatif? (Pensez au produit cartésien).
\end{recherche}



\begin{definition}
  Une matrice carrée A est dite \textbf{idempotente} si, et seulement si, elle
  vérifie $A^2=A$.
\end{definition}

Pouvez-vous donner deux exemples évidents de matrices idempotentes?


\begin{definition}
  Une matrice carrée de taille $n$ est dite \textbf{nilpotente} si, et seulement s'il existe
  un entier  naturel $k$  tel que  $A^k=O_n$. Le plus  petit entier  naturel $k$
  vérifiant cette propriété est appelé \textbf{indice de nilpotence} de A.
\end{definition}



\begin{recherche}
  Parmi les matrices suivantes, certaines sont-elles idempotentes? nilpotentes?

  $$A=
  \begin{bmatrix}
    3 & -1 \\ 6 & -2
  \end{bmatrix}
  B=\begin{bmatrix}
    1 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 1 \\ 0 & 0 &1
  \end{bmatrix}
  C=\begin{bmatrix}
    1&-1\\1&-1
  \end{bmatrix}
  D=
  \begin{bmatrix}
    1/2 & 3/4\\1/3&1/2
  \end{bmatrix}
  E=
  \begin{bmatrix}
    0&1&1\\ 0&0&2\\0&0&0
  \end{bmatrix}
$$
\end{recherche}


\subsection{Matrices inversibles}

\begin{definition}

Soit  $M\in  \mathfrak{M}_{n}(\bbk)$.  M  est  inversible  (régulière) si,  et
seulement si, il existe une matrice N dans $M\in  \mathfrak{M}_{n}(\bbk)$  telle que: 
 

$$M\times N = N \times M = I_n$$

On note alors  $N=M^{-1}$. On note $GL_n(\bbk)$ l'ensemble  des matrices carrées
inversibles 
d'ordre $n$ à coefficients dans $\bbk$.


\end{definition}

On remarque (n'est-ce pas) que, d'après cette définition, $(M^{-1})^{-1}=M$.



\begin{recherche}
Si   A  et  B  sont  régulières   et  de  taille  $n$,
  alors comment calculer  $(A\times B)^{-1}$ à partir des  inverses de A
  et B?


\end{recherche}


\begin{recherche}
  Démontrez que $(\tr A)^{-1}=\tr (A^{-1})$
\end{recherche}




\begin{theoreme}
  Si $A=
  \begin{bmatrix}
    a & b \\ c& d
  \end{bmatrix}
$ est inversible, alors $A^{-1}=\frac{1}{ad-bc}
\begin{bmatrix}
  d & -b\\
  -c & a
\end{bmatrix}
$

$ad-bc$ est appelé \textbf{déterminant} de la matrice A.
\end{theoreme}

Démonstration?

\vspace{2cm}


\begin{theoreme}
  Une  matrice  carrée  d'ordre  2  est inversible  si,  et  seulement  si,  son
  déterminant est non nul. 
\end{theoreme}

\begin{recherche}
  Démontrez que si $A^2=A$ alors soit $A=I_n$, soit $A$ n'est pas inversible.
\end{recherche}

\modeexercice
\section{ENTRAÎNEMENT et RÉFLEXION}

\subsection{Opérations}

\begin{exercice}[simples calculs]
  Calculer $
  \begin{bmatrix}
    0&1&0&1
  \end{bmatrix}×
  \begin{bmatrix}
    1\\0\\1\\0
  \end{bmatrix}
  $
  et
  $
  \begin{bmatrix}
    1\\0\\1\\0
  \end{bmatrix}×
   \begin{bmatrix}
    0&1&0&1
  \end{bmatrix}
  $
\end{exercice}




\begin{exercice}[simples calculs]
On considère les matrices suivantes à coefficients réels : 
\begin{equation*}
A=\left[ 
\begin{array}{rrr}
1 & 2 & 0 \\ 
2 & -1 & 2 \\ 
0 & 1 & 3%
\end{array}%
\right] ,B=\left[ 
\begin{array}{rr}
2 & 0 \\ 
1 & 5 \\ 
-1 & -3%
\end{array}%
\right] ,C=\left[ 
\begin{array}{r}
4 \\ 
5 \\ 
6%
\end{array}%
\right]
\end{equation*}%
\begin{equation*}
D=\left[ 
\begin{array}{rrr}
1 & 2 & 3%
\end{array}%
\right] ,E=\left[ 
\begin{array}{rrrr}
1 & 2 & 4 & -3 \\ 
1 & -2 & 0 & 5 \\ 
0 & 3 & 1 & 6%
\end{array}%
\right] ,F=\left[ 
\begin{array}{rr}
7 & 0 \\ 
5 & -6 \\ 
-3 & 0 \\ 
-1 & 1%
\end{array}%
\right] ,G=\left[ 
\begin{array}{rrr}
1 & 2 & -1 \\ 
-1 & 0 & 1 \\ 
1 & -1 & 1%
\end{array}%
\right]
\end{equation*}%

\begin{enumerate}
\item Calculer : $A-2G,$\ $3A+2G,$\ $^{t}A,$\ $^{t}G.$

\item Calculer $B\times A,A\times B,E\times F,D\times C,C\times
D,A^{2},A\times G,G\times A.$
\end{enumerate}


\end{exercice}




\begin{exercice}[Matrice des dépenses]


  On dispose des données suivantes sur les besoins en tonnes de certains magasins:

  \begin{center}
  \begin{tabular}[!h]{|>{\columncolor{cyan}}c|c|c|c|c|}
    \hline
    \rowcolor{cyan}
    \backslashbox{Magasin}{Produit}
    &Pomme & Banane & Noix & Scoubidou\\
    \hline
    Méga U & 4 & 5 & 2 & 3\\
    Rond Point & 5 &1& 3& 2\\
    Le Sombre & 1& 5 & 2& 1\\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}

Voici les prix proposés par deux pays concurents pour chaque tonne de produit: 

\begin{center}
  
  \begin{tabular}[!h]{|>{\columncolor{cyan}}c|c|c|}
    \hline
    \rowcolor{cyan}
    \backslashbox{Produit}{Pays}
    &Syldavie & Bordurie\\
    \hline
    Pomme & 1.2\btc & 1.4\btc\\
    Banane & 2.1\btc &1.8\btc\\
    Noix & 1.3\btc& 1.5\btc\\
    Scoubidou & 1.6\btc & 1.5\btc\\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}


En quoi le calcul matriciel peut aider  les responsables des achats à choisir un
pays fournisseur?

\end{exercice}

  





\begin{exercice}[Matrice COVIDE]
  Un groupe Α de 3 personnes porteuses du COVIDE a été en contact avec un groupe B
  de 5 personnes qui lui-même a été en contact avec un groupe C de 4 personnes.
  On dispose de leurs matrices M et P de contacts.
  Par exemple:

  $$
  m_{ij} =
  \begin{cases}
    0 \text{  si l'individu \textit{i}  du groupe A  n'a pas été  directement en
      contact avec \textit{j} du groupe B}\\
    1 \text{  si l'individu \textit{i}  du groupe A  a été  directement en
      contact avec \textit{j} du groupe B}
  \end{cases}
  $$


  On a:

  $$
  M=\begin{bmatrix}
    0 & 0 & 1 & 0 & 1\\
    0 & 0 & 1 & 1 & 0\\
    1 & 0 & 0 & 1 & 1\\
  \end{bmatrix}
  \qquad
  P=
  \begin{bmatrix}
    0&0&1&0\\
    1&0&0&0\\
    0&1&0&0\\
    1&0&0&1\\
    0&1&0&0
  \end{bmatrix}
  $$

  Une personne  du groupe C  est dite en contact  indirect avec une  personne du
  groupe A si elle a  été en contact avec une personne du groupe  B qui a été en
  contact avec une personne du groupe A.

  Toute personne du  groupe C ayant eu  au moins deux contacts  indirects avec la
  maladie est placée dans un centre souterrain hermétique pendant un an. Comment
  le calcul matriciel  peut nous aider à  savoir qui dans le groupe  C doit être
  placé en isolement?
  
\end{exercice}





\begin{exercice}[matrice de permutation]
  Une matrice  carrée d'ordre  $n$ telle  que chacune  de ses  lignes et  de ses
  colonnes  ne compte  qu'un seul  élément  non nul  valant  1 porte  le nom  de
  \textbf{matrice  de  permutation}.  Soit  B   une  matrice  carrée  d'ordre  3
  quelconque et P la matrice suivante:
  $$P=
  \begin{bmatrix}
    0&1&0\\
    1&0&0\\
    0&0&1
  \end{bmatrix}
  $$
  \begin{enumerate}
  \item Quel est l'effet produit sur B lors de l'opération $P×B$?
    \item Par  quelle matrice de  permutation $Q$ faut-il pré-multiplier  B pour
      permuter ses première et troisième lignes?
  \end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}[indice de nilpotence]
  Déterminer, s'il existe, l'indice de nilpotence de $A=
  \begin{bmatrix}
    -22&-3&-25\\
    40 & 6&44\\
    16 & 3&16
  \end{bmatrix}
$
\end{exercice}


\begin{exercice}[antisymétrie]
  Démontrer que si A  est une matrice carrée d'ordre $n$  telle que $\tr A\times
  A=I_n$ alors $\tr (I_n-A)×(I_n+A)$ est une matrice antisymétrique.
\end{exercice}



\begin{exercice}
$A\in \mathfrak{M}_{3\times 2}(\bbk)$, peut-on trouver une matrice $B$ de sorte que $%
A\times B=B\times A$ ?
\end{exercice}

\begin{exercice}[puissances]
  Calculer $A^n$ ($n∈\bbn$) lorsque:
  \begin{multicols}{5}
    \begin{enumerate}
    \item $A=
      \begin{bmatrix}
        0&-1\\-1&0
      \end{bmatrix}
      $
        \item $A=
      \begin{bmatrix}
        a&1\\0&a
      \end{bmatrix}
      $
      \item $A=
        \begin{bmatrix}
          1&0&0\\0&2&0\\0&0&3
        \end{bmatrix}
        $
      \item $A=
        \begin{bmatrix}
          0&1&0\\
          0&0&1\\
          0&0&0
        \end{bmatrix}
        $
        \item $A=
          \begin{bmatrix}
            1&1&1\\
            1&1&1\\
            1&1&1\\
          \end{bmatrix}
$
    \end{enumerate}
    
  \end{multicols}
\end{exercice}


\begin{exercice}[que remarquer dans ce produit? ]
  On considère $A=
  \begin{bmatrix}
    1&2\\0&3
  \end{bmatrix}
$ et $B=
\begin{bmatrix}
  1&0\\2&-1
\end{bmatrix}
$
Calculer $(A+B)^2$ et $A^2+B^2+2A×B$....
\end{exercice}


\begin{exercice}[racine carrée]
  On considère la matrice $A=
  \begin{bmatrix}
    0&1\\0&0
  \end{bmatrix}
  $
  Démontrer qu'il n'existe pas de matrice B telle que $B^2=A$.
\end{exercice}


\begin{exercice}[matrices trigonométriques]
  Soit $A=
  \begin{bmatrix}
    \cosθ & \sinθ\\-sinθ & \cosθ
  \end{bmatrix}
$. Calculer $A^2$, $A^3$ en ayant des coefficients linéarisés. Conjecture? Preuve?
\end{exercice}


\begin{exercice}[matrice involutive]
  Une matrice carrée  d'ordre $n$ est dite \textbf{involutive}  si, et seulement
  si, $A^2=I_n$.
  \begin{enumerate}
  \item Si $λ$ est une constante réelle, vérifier que $A=
    \begin{bmatrix}
      1&λ\\0&-1
    \end{bmatrix}
    $ est involutive.
  \item  Si Α  est un  ematrice involutive  d'ordre $n$,  simplifier le  produit
    $(A-I_n)(A+I_n)$.
  \item Si A est involutive, démontrez que $\tr A$ est aussi involutive.
    \item  Vous trouvez  dans Mickey  magazine le  théorème et  la démonstration
      suivante:

      {\itshape
        Le  produit de  deux matrices  involutives d'ordre  $n$ est  une matrice
        involutive d'ordre $n$.

        \textbf{Démonstration:} Si Αet B sont  d'ordre $n$ alors $A×B$ aussi. De
        plus:

        $$(A×B)^2=A^2×B^2=I_n×I_n=I_n$$
        Donc $A×B$ est involutive.
      }
      
      Qu'en pensez-vous?
  \end{enumerate}
\end{exercice}



\begin{exercice}
$A\in \mathfrak{M}_{3\times 2}(\bbk)$. Peut-on trouver une matrice $B$ de sorte que $%
A\times B=B\times A$ ?
\end{exercice}

\begin{exercice}
$A=(a_{ij})\in \mathfrak{M}_{n\times n}(\bbr)$. Expliciter la matrice $A$ dans
les cas suivants :

\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $a_{ij}=i+j$\ si $i>j$\ et $a_{ij}=0$\ sinon.

\item $a_{ij}=j$\ si $i\leq j$\ et $a_{ij}=i$\ si $i>j.$

\item $a_{ij}=\left\vert i-j-1\right\vert $
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}














\begin{exercice}[puissances occultes]
  Calculer $A^n$ ($n∈\bbn$) lorsque:
  \begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
  \item $a_{ij}=i/j, \ (i,j)∈\llbracket 1,n \rrbracket ^2$
      \item $a_{ij}=2^{i+j}, \ (i,j)∈\llbracket 1,n \rrbracket ^2$

      \end{enumerate}
    \end{multicols}
  \end{exercice}




\begin{exercice}
$A=\left[ a_{i,j}\right] \in \bba^{n\times n}$ et $B=^{t}A\times A.$


\begin{enumerate}
\item Démontrer que $B$\ est symétrique.

\item $B=\left[ b_{i,j}\right] ,$\ calculer $b_{i,j}$\ en fonction des $%
a_{k,l}.$
\end{enumerate}
\end{exercice}





\begin{exercice}
$A=(a_{i,j})$ est une matrice carrée d'ordre $n$ à coefficients r%
éels. $D=(d_{i,j})$ est une matrice carrée diagonale d'ordre $n$ 
à coefficients réels ayant ses éléments diagonaux tous
distincts. Démontrer : 
\begin{equation*}
A\times D=D\times A\limp A\text{ est diagonale.}
\end{equation*}
\end{exercice}


\begin{exercice}
$A=(a_{ij})\in \mathfrak{M}_{n\times n}(\bbr),$ calculer la trace de $%
^{t}A\times A.$
\end{exercice}


\begin{exercice}[matrices stochastiques]
  Une  matrice  ${\displaystyle   M\in  {\mathfrak  {M}}_{n}(\mathbb
    {R} )}$ est dite  \textbf{stochastique} si tous ses coefficients
  sont  positifs   (ou  nuls)   et  si,  pour   tout  $\displaystyle
  i=1,...,n$,  on   a  ${\displaystyle   \sum  _{j=1}^{n}m_{ij}=1}$,
  c'est-à-dire que la somme des coordonnées de chaque ligne vaut 1.
  
  Démontrer que  si $M$  est une  matrice stochastique,  alors $M^2$
  l'est aussi.
\end{exercice}




\begin{exercice}
  Soit $A=
  \begin{bmatrix}
    1&2&3\\
    4&5&6\\
    7&8&9
  \end{bmatrix}
  $.
  \begin{enumerate}
  \item Calculez $A+\tr A$ et $A-\tr A$. Que remarquez-vous?
    \item En déduire que  la matrice A est la somme  d'une matrice symétrique et
      d'une matrice antisymétrique.
    \item Peut-on généraliser ce résultat à toute matrice carrée?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\subsection{En s'aidant de Scilab}

\begin{exercice}[ESCP 2019]
  Pour  tout couple  $(a,b)∈\bbr^2$  et  tout entier  $n  \geqslant  3$ on  note
  $A_n(a,b)$  la matrice  de $\mathfrak{M}_n(\bbr)$  dont tous  les coefficients
  sont nuls sauf ceux de la diagonale qui  valent 1 et ceux de la première ligne
  et  de  la   première  colonne  (sauf  le  premier   coefficient)  qui  valent
  alternativement $b$ puis $a$.

  Par exemple $A_4(a,b)=
  \begin{bmatrix}
    1 & b & a & b\\
    b & 1 & 0 & 0\\
    a & 0 & 1 & 0\\
    b & 0 & 0 & 1
  \end{bmatrix}
  $

  Écrire  en  Scilab une  fonction  \mintinline{scilab}|matriceA(n, a, b)|  qui
  renvoie la  matrice $A_n(a,b)$  (on pourra créer  une variable  \texttt{x} qui
  prend alternativement la valeur $b$ puis $a$).

  Calculer la trace de $(A_n(a, b) -I_n)^2$
\end{exercice}


\begin{exercice}[Jurassic Park]
  Dans  une  île,  on trouve  des  tyrannosaures  et  des  humains. On  note  les
  populations  de  tyrannosaures et  d'humains  après  $k$  jours par  $t_k$  et
  $h_k$. Une biologiste  a avancé que les tailles de  ces populations varient de
  jour en jour selon le modèle suivant:

  $$
  \begin{cases}
    t_k=0,6t_{k-1}+0,3h_{k-1}\\
    h_k=-0,5t_{k-1}+1,4h_{k-1}
  \end{cases}
  $$

  Soit $P_k=
  \begin{bmatrix}
    t_k\\h_k
  \end{bmatrix}
$ la matrice des populations d'humains et de tyrannosaures après $k$ journées et $P_0=
\begin{bmatrix}
  10\\30
\end{bmatrix}
$
la matrice de la population initiale. Soit $A=
\begin{bmatrix}
  0,6&0,3\\-0,5&1,4
\end{bmatrix}
$ la matrice de la dynamique des populations de tyrannosaures et d'humains.

\begin{enumerate}
  \item Quelle est la population initiale de tyrannosaures?
  \item Justifier le fait que $a_{21}<0$ et $a_{22}>0$.
  \item Exprimer la matrice des populations après $k$ journées en fonction de celles
    des populations de la veille.
  \item Exprimer la matrice des populations après $k$ journées en fonction de celle
    des populations initiales.
  \item Combien y aura-t-il de tyrannosaures après une semaine?
  \item  Utiliser  Scilab  pour  obtenir  l'évolution  des  populations  sur  un
    mois.  Vous  pourrez  par  exemple  représenter  graphiquement  chacune  des
    populations sur un même graphique.
  \end{enumerate}
\end{exercice}


 

\begin{exercice}[Comportement asymptotique de chaînes de Markov]

Zlot, Brzxxz  et Morzgniouf sont trois villes  situées respectivement en
Syldavie, Bordurie et Bouzoukstan.  Des trafiquants de photos dédicacées
du  groupe  ABBA  prennent  leur  marchandise le  matin  dans  n'importe
laquelle de  ces villes  pour l'apporter le  soir dans  n'importe quelle
autre. On  notera pour  simplifier $V_1$, $V_2$  et $V_3$ ces  villes et
$p_{ij}$ la probabilité qu'une marchandise  prise le matin dans la ville
$V_i$   soit  rendue   le  soir   dans  la   ville  $V_j$.   La  matrice
$P=(p_{ij})_{{1\leqslant   i   \leqslant  3}\atop   {1\leqslant   j\leqslant   3}}$  est   appelée
\textit{matrice de transition} de la chaîne de \textsc{Markov}.

On rapelle la définition suivante:

{\itshape
  Une matrice dont  tous les coefficients sont positifs  ou nuls et dont
  la  somme  des  coefficients  de  chaque  ligne  vaut  1  est  appelée
  \textbf{matrice stochastique}.\\
Si, de plus, la somme des colonnes vaut 1, la matrice est dite \textbf{bistochastique}.
}

Que peut-on dire d'une matrice de transition?



Voici le diagramme de transition des trafiquants suédophiles:


\begin{center}
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten                 >=1pt,auto,node
  distance=5cm,semithick, bend angle=10]
\tikzstyle{every state}=[fill=white,draw=black,text=black,minimum height = 2em]
\tikzstyle{accepting}=[fill=blue!20,draw=black,text=blue,accepting right,double]
\tikzstyle{initial}=[fill=green!20,draw=black,text=red,initial by arrow,initial text=]
 

 \node[state] (A) {$V_1$};
 \node[state] (C) [below right of =A] {$V_3$};
 \node[state] (B) [below left of =A] {$V_2$};

 \path 
       (C) edge[bend left] node[below left] {0,2} (A)
       (A) edge[bend left] node[above right] {0,1} (C)
       (A) edge[loop above] node[above] {0,8} (A)
  (B) edge[bend left] node[above left] {0,3} (A)
       (A) edge[bend left] node[below right] {0,1} (B)
       (B) edge[loop below ] node[below ] {0,2} (B)
(C) edge[bend left] node[below] {0,6} (B)
       (B) edge[bend left] node[above] {0,5} (C)
       (C) edge[loop below ] node[below ] {0,2} (C)
       ;
\end{tikzpicture}
\end{center}

La matrice de transition est:


$$
\begin{bmatrix}
0,8&0,1&0,1\\
0,3&0,2&0,5\\
0,2&0,6&0,2
\end{bmatrix}
$$


On notera  $x_i^{(k)}$ la proportion  de trafiquants qui se  trouvent au
matin du jour $k$ dans la ville $V_i$.


On donne la définition d'un \textbf{vecteur d'état}:

{\itshape On appelle
\textit{vecteur d'état}  tout élément $(x_1,...,x_n)$  de $\bbr^{n}$ tel
que $x_1+\cdots+x_n=1$. 
}

Ainsi,  $x^{(k)}=\left(   x_1^{(k)},x_2^{(k)},x_3^{(k)}\right)$  est  un
vecteur d'état (pourquoi?).


 Démontrez que: 
$$\forall k \in \llbracket 1,n\rrbracket,\quad x^{(k)}= x^{(k-1)}\cdot P$$

puis que:

$$\forall k \in \llbracket 1,n\rrbracket,\quad x^{(k)}=x^{(0)}\cdot P^k$$


Supposons que le chef de la mafia locale dispose de 1000 trafiquants qui partent
tous le  matin du  jour 0  de la  ville de  Zlot. Quelle  sera la  proportion de
trafiquants dans chacune des villes au bout d'une semaine ? d'un an ? 

Il s'agit donc de calculer  des puissances successives de P.

On obtient les proportions au bout d'une semaine en 
calculant $ x^{(0)}\cdot p^7$ avec $x^{(0)}=\left(1000,0,0 \right)$.



Utilisez Scilab pour étudier la stabilité des proportions dans le temps.

   Observez  que  cette  matrice  \og à  l'infini\fg{}  a  trois  lignes
identiques.   Étudiez   le   produit   d'un  vecteur   ligne   de   \og
$A_{\infty}$\fg{} par A.

Troublant....En fait, ce résultat se généralise mais ceci est une autre histoire.


\end{exercice}

\newpage

\subsection{Matrices inversibles}




\begin{exercice}[Polynôme de matrice]
$A=\left[ 
\begin{array}{rrr}
0 & 1 & -1 \\ 
-3 & 4 & -3 \\ 
-1 & 1 & 0%
\end{array}%
\right] \vspace{0.5cm}$


\begin{enumerate}
\item Calculer $A^{2}.$

\item Calculer $A^{2}-3A+2I_{3}.$

\item En déduire que $A$\ est inversible et déterminer $A^{-1}.$
\end{enumerate}

\end{exercice}







\begin{exercice}[Matrices orthogonales]
  Une  matrice est  dite \textbf{orthogonale}  si, et  seulement  si, sa
  transposée est égale à son inverse.

  \begin{enumerate}
  \item La matrice $I_n$ est-elle orthogonale?
\item La matrice $A=
  \begin{pmatrix}
    \sin(t)&\cos(t)\\-\cos(t)&\sin(t)
  \end{pmatrix}
$ est-elle orthogonale pour tout $t\in\bbr$?

\item Déterminez la troisième ligne de la matrice orthogonale:
  $\begin{pmatrix}
    1/3&2/3&2/3\\2/3&-2/3&1/3\\ & &
  \end{pmatrix}$
  \end{enumerate}
\end{exercice}





\begin{exercice}
  Soient A, Β et C trois matrices carrées de même ordre, B étant inversible.

  On suppose que $\tr (A×B×C)×\tr B ×\tr (B×C×B^{-1})=I_n$
  La matrice A est-elle inversible? Si  oui, exprimez son inverse en fonction de
  Βet C.
\end{exercice}


\begin{exercice}[Polynôme annulateur]
  Soit $s\in\R^*$ et $A$ la matrice $A=
  \begin{bmatrix}
    0& \frac1s &\frac1{s²}& \frac1{s³}\\
     s& 0& \frac1s& \frac1{s^2}\\
     s²& s& 0& \frac1s \\
     s³& s²& s& 0\\
   \end{bmatrix}
   $
        
\begin{enumerate}
\item Calculer $A^2$ et déterminer une relation entre $A²$, $A$ et $I_4$.
\item Montrer que $A$ est inversible et donner la matrice $A^{-1}$.
\item Montrer, par récurrence sur $n$ qu'il existe des suites réelles $(a_n)$ et $(b_n)$ telles que :
  $$ \forall n\in\N,\quad A^n=a_nI_4+b_nA$$
  et donner les relations entre $a_{n+1}, a_n, b_n$ d'une part et entre $b_{n+1}, a_n, b_n$ d'autre part.
\item Montrer que $(b_n)$ est récurrente linéaire d'ordre 2.
\item En déduire les expressions de $a_n$ et $b_n$ en fonction de $n$ puis une expression de $A^n$ en fonction de $A$, $I_4$ et $n$.
\end{enumerate}

  
\end{exercice}


\begin{exercice}[ECRICOME Techno]
  On définit les deux matrices carrées d'ordre 2 suivantes:

  $$A=
  \begin{bmatrix}
    3/2 & 1/2\\
    1/2 & 3/2
  \end{bmatrix},\quad P=
  \begin{bmatrix}
    1 & 1\\
    -1 & 1
  \end{bmatrix}
  $$

  On considère également la suite $(u_n)_{n∈\bbn}$ définie par:

  $$u_0=2\quad \text{ et } ∀n∈\bbn,\ u_{n+1}=\frac{3u_n+1}{u_n+3}$$
  \begin{enumerate}
  \item Démontrer que P est inversible et calculer $P^{-1}$.
  \item On pose $B=P^{-1}×A×P$.
    \begin{enumerate}
    \item Calculer B.
    \item Calculer $B^n$.
    \item Calculer $A^n$.
    \end{enumerate}
  \item
    \begin{enumerate}
    \item Démontrer que $(u_n)$ est minorée par 1.
    \item Étudier le sens de variation de $(u_n)$.
    \item Étudier la convergence de $(u_n)$.
    \end{enumerate}
  \item On introduit deux suites $(a_n)$ et $(b_n)$ définies par:
    $$
    \begin{cases}
      a_0=2\\
      b_0=1
    \end{cases} \text{ et }
    ∀ n ∈\bbn,
    \begin{cases}
      a_{n+1}=\frac{3}{2}a_n+\frac{1}{2}b_n\\
      b_{n+1}=\frac{1}{2}a_n+\frac{3}{2}b_n
    \end{cases}
    $$
    \begin{enumerate}
    \item Démontrer que $u_n=a_n/b_n$.
    \item On pose $U_n=
      \begin{bmatrix}
        a_n\\b_n
      \end{bmatrix}
      $. Déterminer l'expression de $U_n$ en fonction de A, $n$ et $U_0$.
    \item Donner l'expression  de $u_n$ en fonction de $n$  puis retrouver ainsi
      la limite de $(u_n)$.
    \end{enumerate}
  \end{enumerate}
  
\end{exercice}




\begin{exercice}[ECRICOME Techno]
  On considère les matrices $A=
  \begin{bmatrix}
    4 & -3 & -2\\
    2 & -1 &-2\\
    -1& 1 & 3
  \end{bmatrix}
$, $B=
\begin{bmatrix}
  1\\2\\-3
\end{bmatrix}
$, $C=
\begin{bmatrix}
  1\\0\\2
\end{bmatrix}
$
et $P=
\begin{bmatrix}
  1&1&1\\
  1&0&1\\
  0&1&-1
\end{bmatrix}
$.

On définit également trois suites $(u_n)$, $(v_n)$ et $(w_n)$ par leurs premiers
termes $u_0=v_0=w_0=0$ et les relations de récurrence:
$$
∀n ∈\bbn,
\begin{cases}
  u_{n+1}=4u_n-3v_n-2w_n+1\\
  v_{n+1}=2u_n-v_n-2w_n+2\\
  w_{n+1}=-u_n+v_n+3w_n-3
\end{cases}
$$

\begin{enumerate}
  \item Soit $R=
    \begin{bmatrix}
      -1 & 2 & 1\\
      1 & -1 & 0\\
      1 & -1 & -1
    \end{bmatrix}
    $. Calculer $P×R$. Conclusion?

  \item Déterminer une matrice diagonale $Δ$ telle que $A×P=P×Δ$ et en déduire une
  expression de $A$ en fonction de $P$, $P^{-1}$ et $Δ$.
  \item Exprimer $A^n$ en fonction de $P$, $P^{-1}$ et $Δ$ pour tout entier
    naturel $n$.
  \item Calculer alors $A^n$ en fonction de $n$.
  \item Calculer     $A×C+B$:que remarque-t-on?
  \item On pose, pour tout entier naturel $n$, $X_n=
    \begin{bmatrix}
      u_n\\v_n\\w_n
    \end{bmatrix}
    $. Vérifier que pour tout entier naturel $n$ on a $X_{n+1}=A×X_n+B$.
  \item Démontrer que pour tout entier naturel $n$ on a $X_n=C-A^n×C$.
  \item En déduire les expressions de $u_n$, $v_n$ et $w_n$ en fonction de $n$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}



\begin{exercice}[HEC]
  Soit $n$ un entier naturel non nul et soit $A\in\mathfrak{M}_n(\bbr)$ une matrice inversible telle que tous les coefficients de $A $et de $A^{-1}$ soient positifs ou nuls.
\\ On pose $A=(a_{i,j})_{1\leqslant i,j\leqslant n}$ et 
$A^{-1}=(b_{i,j})_{1\leqslant i,j\leqslant n}$

\begin{enumerate}
\item Soit un couple $(p,q)\in \llbracket 1,n \rrbracket ^2$ tel que $b_{p,q}>0$. 
\\Montrer que, pour tout entier $j\in \llbracket 1,n \rrbracket \setminus\{p\}, a_{q,j}=0$.
\item En déduire que  chaque ligne et chaque colonne de  la matrice $A$ comporte
  exactement un coefficient non nul.
  \end{enumerate}
\end{exercice}



\begin{exercice}[ESCP]
  
Pour tout entier $n \geqslant 2$,  on note $I_n$ la matrice identit\'{e} d'ordre
$n$, $J$  la matrice de  $\mathfrak{M}_n(\R)$  exclusivement compos\'{e}e de  $1$ et
$X_0$ la matrice colonne
$
\begin{bmatrix}
  1\\
  \vdots \\
  1
\end{bmatrix}
\in\mathfrak{M}_{n,1}(\R)$.

On d\'{e}signe par:
\smallskip

\par
 $\bullet $ ${\mathscr U}_n$ la famille (finie) des matrices de $\mathfrak{M}_n(\R)$ constitu\'{e}es exclusivement de $0$ et de $1$ et contenant

\smallskip
 {\bf exactement} deux valeurs $1$ dans chaque ligne et dans chaque colonne. On note $u_n=\hbox{Card}({\mathscr  U}_n)$.
\smallskip


\par
$\bullet $  ${\mathscr  H}_n(i,j)$ le sous-ensemble de ${\mathscr  U}_n$ form\'{e} des matrices dont le coefficient de la ligne $i$ et colonne $j$ vaut $1$.

\medskip

Pour $(i,j) \in \llbracket 1,n \rrbracket^2$, on note $S_{i,j}$ la matrice obtenue en permutant la $i$-\`{e}me colonne et la $j$-\`{e}me colonne de $I_n$.

\begin{enumerate}

\item
  \begin{enumerate}
    
  \item    Calculer $S_{i,j}^2$. Soit $M \in \mathfrak{M}_n(\R)$ ;  d\'{e}crire les matrices $M×S_{i,j}$ et $S_{i,j}×M$.


 \item  Soit $A \in{\mathscr  U}_n$. Montrer qu'il existe deux réels  $λ_1$ et $λ_2$ tel
 que $J×X_0=λ_1X_0$ et $A×X_0=λ_2X_0$.

 \item Montrer que $J$ ne peut pas s'\'{e}crire sous la forme $A-B$ avec $A$ et $B$ dans ${\mathscr U}_n$,
  \end{enumerate}

\item
  \begin{enumerate}
    \item Calculer $u_2$ et $u_3$.

\item Soit $(i,j) \in \llbracket 1,n\rrbracket^2$. Montrer que l'application $\phi$ d\'{e}finie sur ${\mathscr U}_n$ par $\phi( A)= S_{1,i}×A×S_{1,j}$ est une application
\`{a} valeurs dans ${\mathscr  U}_n$.


Calculer $ \phi \circ \phi$ et d\'{e}terminer $\phi({\mathscr  H}_n(i,j))$. En d\'{e}duire que les ensembles ${\mathscr  H}_n(i,j)$ ont tous le m\^{e}me cardinal, not\'{e} $h_n$, et que l'on a:

 $$\sum_{A \in {\mathscr  U}_n} A= h_n\cdot J$$

\item   En remarquant que $\ds \Big(\sum_{A \in {\mathscr  U}_n} A\Big)× X_0=\sum_{A \in {\mathscr  U}_n} (A×X_0)$, \'{e}tablir une relation entre $u_n$ et $h_n$.

\end{enumerate}

\end{enumerate}
\end{exercice}



% 1. a) On a  $S_{i,j}^2=Id$. La matrice  $S_{i,j}M$ est la matrice obtenue en permutant les lignes $i$ et $j$ de $M$. De m\^{e}me  $MS_{i,j}$ est la matrice obtenue en permutant les colonnes $i$ et $j$ de $M$.

% \smallskip
% b)  On a:  $AX_0=2X_0$ et $JX_0=nX_0$.
% \smallskip
% c)
% Supposons que $J=A-B$. Alors  on aurait: $nX_0=JX_0=(A-B)X_0=2X_0-2X_0=0$, ce qui est absurde.

% \medskip


% 2. a)  On a ${\mathscr  U}_2=\{
%                                 \pmatrix{
%                                 1 & 1  \cr
%                                 1 & 1  }\}$, et  $u_2=1$.
% \medskip

% De m\^{e}me ${\mathscr  U}_3=
% \{\pmatrix{
%            1 & 1 &0 \cr
%            1 & 0& 1 \cr
%            0 &1 & 1   },
%                               \pmatrix{
%                               1 & 0 &1 \cr
%                              1 & 1& 0 \cr
%                               0 &1 & 1
%                               },
%       						\pmatrix{
%                               1 & 0 &1 \cr
%                              0 & 1& 1 \cr
%                               1 &1 & 0
%                               } , $
%                                \smallskip
%       						$\hskip 2cm \pmatrix{
%                               1 & 1 &0 \cr
%                              0 & 1& 1 \cr
%                               1 &0 & 1
%                               } ,
%       						\pmatrix{
%                                0 & 1 &1 \cr
%                               1 & 0& 1 \cr
%                                1 &1 & 0
%                               } ,
%        						 \pmatrix{
%                                 0 & 1 &1 \cr
%                                 1 & 1& 0 \cr
%                                 1 &0 & 1
%                                 }\}
%                                $,  et  $u_3=6$.

% \medskip

% b) Le produit de matrices carr\'{e}es \'{e}tant bien d\'{e}fini, il suffit de montrer que $\phi(A) \in  {\mathscr  U}_n$ : permuter deux lignes ne modifie pas le contenu global dans les colonnes (conservation du nombre de 1), puis permuter deux colonnes ne modifie pas le contenu global dans les lignes (conservation du nombre de 1) donc on reste dans ${\mathscr  U}_n$.
% \par
% $\bullet $ $(\phi \circ \phi)(A)= S_{1,i}S_{1,i}AS_{1,j}S_{1,j}=I\ A\ I=A$, donc $\phi$ est bijective.
% \par
% $\bullet $  on a $a_{i,j}=1$ d'o\`{u}, en permutant successivement les lignes $1$ et $i$ puis les colonnes $1$ et $j$, la valeur se retrouve en ligne $1$ et colonne $1$ d'o\`{u} $\phi({\mathscr  H}_n(i,j)) \subset {\mathscr  H}_n(1,1)$.

% De la m\^{e}me mani\`{e}re,$\phi({\mathscr  H}_n(1,1)) \subset {\mathscr  H}_n(i,j) \Rightarrow {\mathscr  H}_n(1,1) = (\phi \circ \phi)({\mathscr  H}_n(1,1)) \subset \phi({\mathscr  H}_n(i,j))$. Donc ${\mathscr  H}_n(1,1) =\phi({\mathscr  H}_n(i,j))$.
% \par
% $\bullet $ l'application $\phi$ \'{e}tant bijective : $\hbox{Card}({\mathscr  H}_n(i,j))=\hbox{Card}({\mathscr  H}_n(1,1))$ est ind\'{e}pendant de $i,j$.
% \par
% $\bullet $ ainsi, $\forall (i,j) \in \[1,n\]^2$,\ le nombre d'\'{e}l\'{e}ments de  ${\mathscr  U}_n$
%      prenant la valeur 1 \`{a} la ligne $i$ et colonne $j$ est $h_n$ et les autres \'{e}l\'{e}ments de ${\mathscr  U}_n$ prenant la valeur $0$, d'o\`{u} :$\sum_{A \in {\mathscr  U}_n} A= h_n.J$


% \medskip

%  c) On obtient
%      $$\Big(\sum_{A \in {\mathscr  U}_n} A\Big) X_0 =(h_n.J)X_0=h_n nX_0
%      =\sum_{A \in {\mathscr  U}_n} (AX_0)=\sum_{A \in {\mathscr  U}_n}2X_0=2u_nX_0
%      $$

%  d'o\`{u}: $\ds u_n=\frac{n.h_n}{2}$







\modenormal
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "PolyECS2020_21"
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
